---
templateKey: article
title: 1.11 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-01-11T05:55:26Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: M

---
**1. 前新疆反恐将领彭京堂接任驻香港部队司令员**

近日，驻港解放军司令员发生人事调动。据[官方文件](http://www.mod.gov.cn/big5/topnews/2022-01/09/content_4902634.htm)，国家主席习近平签署命令，任命武警部队副参谋长彭京堂少将为驻香港部队司令员。彭京堂表示，将与驻军全体官兵一道，坚决听从党中央、中央军委和习主席指挥，贯彻“一国两制”方针，坚决捍卫国家主权，坚定维护香港长期繁荣稳定和长治久安。

据[德国之声](https://www.dw.com/zh/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BB%BB%E5%91%BD%E6%96%B0%E7%96%86%E5%8F%8D%E6%81%90%E5%A4%A7%E5%B0%86%E6%8E%A5%E6%8E%8C%E9%A9%BB%E6%B8%AF%E9%83%A8%E9%98%9F/a-60378589)，这是首次由武警将领担任驻港部队司令员，此前驻港部队司令员均由解放军少将或中将出任。

彭京堂曾任武警新疆总队参谋长，在任期间曾指挥过精锐部队“山鹰”突击队。据[《人民武装警察法》](http://www.mod.gov.cn/big5/regulatory/2020-06/20/content_4867004.htm)，武警部队的主要任务包括参与处置动乱、暴乱、骚乱、非法聚集事件、群体性事件等突发事件。#香港

**2. 苏丹有民众示威，抗议军方干预政治**

当地周日（1 月 9 日），苏丹首都喀士穆再度爆发示威，抗议军方发动政变后干预政治，要求交由人文政府执政。其中，一人因脖颈被催泪弹掷中而[死亡](https://www.reuters.com/world/asia-pacific/sudanese-security-forces-fire-teargas-anti-coup-protesters-witnesses-2022-01-09/)，又有一人因被催泪弹掷中头部而死亡。据[路透社](https://www.reuters.com/world/africa/second-sudanese-protester-dies-after-sunday-protest-medics-2022-01-10/)引述目击者，苏丹当局在多个示威地点朝示威者投掷手榴弹，并用催泪弹阻止其他城市示威者前往喀士穆。

2019 年 4 月，苏丹军方推翻统治苏丹 30 年已久的巴希尔(Omar al-Bashir)，随后各方达成权力分享协议，成立了由军方和文职领导人组成的过渡政府。军方布尔汗担任主席，文职领导人哈姆多克担任政府总理。过渡政府计划在 2023 年 7 月组织立法大选，军方向民选文官政府交权，完成民主转型。去年 10 月，苏丹军方解散了文官统治，逮捕了至少五名苏丹政府高级官员，并宣布进入紧急状态。对此，有示威者走上街头抗议军方的逮捕行动。#苏丹

**3. 昂山素季违进出口法等罪名成立，被判四年监禁**

当地时间周一（1 月 10 日），缅甸军政府判处前国家资政、诺贝尔和平奖得主昂山素季四年监禁。罪名涉及违反进出口法，非法拥有对讲机、违反新冠防疫规定。除此之外，军政府对其还有多项指控，若所有罪成，刑期可超过 100 年。

2020 年，昂山素季领导的全国民主联盟在大选中获得压倒性胜利，惟军方指选举舞弊，拒绝承认选举结果。2021 年 2 月，军方发动军事政变，推翻全国民主联盟政府，扣押昂山素季，逮捕了大批全国民主联盟的高级成员，并提出起诉。随后缅甸全国爆发了对军事政变的示威，而缅甸军方则采取枪杀等手段镇压示威。[路透社](https://www.reuters.com/world/asia-pacific/myanmar-court-sentences-ousted-leader-suu-kyi-over-walkie-talkies-source-2022-01-10/)在报道中引述昂山素季的支持者称，针对昂山素季的指控没有根据，目的是结束她的政治生涯，并消除军政府所面对的政治挑战。#缅甸

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
